論公院爆滿的應急之策（文：杏林覺醒成員黃任匡）

冬天了，流感高峰期又到了，病房又爆滿了。這已經不是新聞了。醫管局和食衛局卻多年來苦無對策，只有以拍片、魚蛋燒賣等等為同事們「打氣」，搪塞敷衍了事，反而成了奇聞。

幾年以來，筆者和其他「杏林覺醒」的同事不厭其煩地一次又一次發表文章，提出長遠解決醫療問題死結的建言。說來說去，其實當中不外乎幾個重點：一、大幅增加醫療財政預算；二、不再朝令夕改，作長遠的醫療人手規劃；三、即時叫停所有無謂多餘的計劃和工作負擔，如醫院認證計劃、徵召前線醫生北上參加國情班等等。

檢討單程證配額 局長責無旁貸

但多年來決策者無甚建樹，政策依舊。結果病房年年爆滿，醫護叫苦連天，病人安危堪憂。今年冬天暫時還不算太冷，將來如果冷鋒殺到，公營醫療體系崩潰的情况應該更加嚴重。患者和醫者都急需能解燃眉之急的對策，究竟如何是好？

關於上面提過的數點建言，在上位者充耳不聞，我們暫且按下不贅。我們今天來看看兩個看似困難、實質容易的應急之策。

首先，喝停每日150個單程證。

近年港人生育率低，何以病房（包括兒科病房）持續爆滿，更愈趨嚴重？答案可謂呼之欲出。如果不立時叫停每日150個單程證配額，為崩潰的醫療系統「源頭減人」，任何解決方案都只是杯水車薪。

重認皇家學院資格 解燃眉之急

楊岳橋當日在議事堂缺席，直接引致其「檢討單程證政策」的動議胎死腹中，該當接受選民懲罰，自不待言。但其實陳肇始作為食衛局長，當知人口政策乃係醫療政策之本。作為政府一員，當主動提出檢討：當年150個配額的單程證政策，是否已經不合時宜？繼續容許每日150人、每年5.4萬人的速度增加香港醫療系統的負荷，是不是一個負責任政府的所為？

其次，認真考慮重新承認英國皇家專科學院資格（即如MRCP、FRCP、MRCS、FRCS等），容許手持以上資格的醫生直接來港執業。

其實主權移交以前，香港一向承認英聯邦各國的醫生資歷，行之有效。其後廢除，明顯只是因為政治原因。如今公營醫療制度崩潰，非常時期需要非常手段，應當重新考慮恢復舊制。

選擇吸納這些醫生來港助拳，原因有三：

一、英聯邦國家的醫生質素相對較有保證，普遍市民對之亦較有信心；

二、至今本港醫生的訓練和職系架構，依然沿用英國體制。絕大部分醫生的專科資格還是英國皇家專科學院的院士資格，專科考試亦依舊與英聯邦國家合辦。英聯邦國家醫生與香港的醫生和醫療制度最能夠銜接和溝通，更能即時發揮其作用；

三、在英聯邦各國學醫的港人子弟較多，他們最有機會願意回流，服務港人。

讓英聯邦各國的醫生來港，並非上策，亦不無風險（例如外來者未必熟悉本地風土病等）。但作為短期措施，就如用類固醇治病，小心施藥的話，不失為應急良方。細節如是否因應需要承認英聯邦的某幾種個別資歷還是全盤照收、語文水平要求如何等等，可以再作研究，但吸納手持英國皇家專科學院資格的海外醫生，無疑是最快能夠紓緩人手緊張的應急之策。

另外上述政策若然實施，應該考慮硬性規定外來者至少留守醫管局服務若干年，方能對症下藥。

政治正確還是港人健康？

不過，無論150個單程證，或者認可英聯邦醫生資格，兩者都有機會踏入到政治禁區。前者長期被視為中央的無上權威，後者更可能觸碰到「戀殖」的逆鱗。

到底陳肇始局長和林鄭月娥政府會關心港人福祉，還是選擇避重就輕、以保烏紗？我們拭目以待。